\section{Strength Pareto Evolutionary Algorithm \\(SPEA II)}
\hfill Michał Nowak\\

SPEA czyli Strength Pareto Evolutionary Algorithm. Jego cechą jest fakt, że osobniki reprezentujące rozwiązania niezdominowane są przechowywane w osobnym zbiorze, tworzonym podczas przebiegu algorytmu. Dodatkowo wartość przystosowania osobnika zależy tylko od tego, czy jest zdominowany (i w jakim stopniu) przez osobniki z tworzonego zbioru (tzw. zbioru zewnętrznego). Dlatego fakt, czy osobniki z populacji są przez siebie dominowane jest nieistotny.

\subsection{Parametry wejściowe}

\begin{itemize}
\item $N$ -- rozmiar populacji
\item $M$ -- maksymalny rozmiar zbioru zewnętrznego
\item $T$ -- maksymalna ilość pokoleń
\item $pc$ -- prawdopodobieństwo krzyżowania
\item $pm$ -- prawdopodobieństwo mutacji
\end{itemize}

\subsection{Wynik}

\begin{itemize}
\item $A$ -- zbiór rozwiązań niezdominowanych
\end{itemize}

\subsection{Przebieg algorytmu}

\subsubsection{Inicjalizacja}
Generujemy populację początkową $P_0$ oraz pusty zbiór zewnętrzny $R_0$. Zakładamy $t=0$.

\subsubsection{Uzupełnienie zbioru zewnętrznego}
Niech $R' = R_t$ gdzie $t >= 0$.

\begin{enumerate}
\item Kopiujemy do $R'$ osobniki z populacji $P_t$, niezdominowane przez inne osobniki z populacji $P_t$.
\item Usuwamy z $R'$ osobniki zdominowane przez inne osobniki z $R'$.
\item Redukujemy zbiór $R'$ do liczności $N$ wykorzystując clustering.
\begin{itemize}
\item grupujemy osobniki w $M$ klastrów
\item w jednym klastrze znajdują się położone blisko siebie rozwiązania
\item wybieramy reprezentanta dla danego klastra np. położonego w centralnym punkcie.
\item usuwamy wszystkie pozostałe osobniki
\end{itemize}
\end{enumerate}

Naszym wynikiem jest $R_{t+1}$.

\subsubsection{Wyznaczenie dopasowania}

Obliczamy wartość dopasowania $F$ osobników w $P_t$ i $R_t$ w poniższy sposób. Każdemu osobnikowi należącemu do zbioru zewnętrznego przypisujemy wartość rzeczywistą $S_i$ z przedziału $[0, 1)$ - jest to siła osobnika. Siła jest proporcjonalna do liczby osobników, należących do populacji, reprezentujących rozwiązania zdominowane przez rozwiązanie reprezentowane przez osobnika $i$:
$$
S_i = \frac{n}{N + 1},
$$
gdzie $n$ jest ilością osobników w populacji zdominowanych przez $i$. Siła ta jest wartością przystosowania osobnika.
$$
*F(i) = S(i)*
$$

\subsubsection{Selekcja}
Niech $P'$ jest zbiorem pustym. Dla $i=1,2,3,\dotsc,k$ wykonujemy
\begin{enumerate}
\item Wybieramy losowo dwa osobniki $i,j$ należące do $P_t + R_t$
\item Kiedy $F(i) < F(j)$ to $P' = P' + \{i\}$, a jak nie to $P' = P' + \{j\}$
\end{enumerate}

\subsubsection{Rekombinacja}
Niech $P"$ będzie zbiorem pustym. Dla $i=1,2,3,\dotsc,N/2$ wykonuje
\begin{enumerate}
\item Wybieram 2 osobniki $i,j$ należące do $P'$ i usuwam je
\item Krzyżuje osobniki $i, j$ dzięki czemu dostaje $k, l$
\item Dodaje $k, l$ do $P"$ z prawdopodobieństwem $p_c$
\end{enumerate}

\subsubsection{Mutacja}
Niech $P'''$ będzie zbiorem pustym. Dla każdego osobnika z $P"$
\begin{enumerate}
\item Mutuje $i$ z prawdopodobieństwem $p_m$. Dostaje osobnika $j$.
\item Dodaje $j$ do $P'''$.
\end{enumerate}

\subsubsection{Zakończenie}
Niech $P_{t+1} = P'''$ i $t=t+1$.
Jeżeli $T>= T$ to kończę, jak nie to powtarzam od kroku \emph{Uzupełnienie zbioru zewnętrznego}.
Wynikiem jest $A$ czyli rozwiązania niezdominowane z populacji $P_t$.
